\documentclass[10pt,a4j,fleqn]{ltjsarticle}
%タイトルページ
% \usepackage{./layouts/titlePage}
%ソースコード表示
\usepackage{listings}
%複数列
\usepackage{multicol}
%表
\usepackage{enumitem}
%画像
\usepackage{graphicx}
\usepackage{asymptote}
\usepackage{float}
% 図
\usepackage{tikz}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{chemfig}
\usepackage{wrapfig}
%フレーム
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{gray}{0.80}
%枠
\usepackage{ascmac}
%フォント
\usepackage{fontspec}
\usepackage{luatexja-fontspec}
% 化学
\usepackage[version=3]{mhchem}
%数式
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{mathtools}
\makeatletter
\makeatother
%biber
\usepackage{csquotes}
\usepackage[backend=biber,style=numeric]{biblatex}
%\bibliographystyle{jplain}
\addbibresource{lib.bib}
\DeclareFieldFormat*{volume}{\mkbibbold{#1}} % 巻数を太字にする
\DeclareFieldFormat*{title}{\mkbibquote{#1\adddot}}  % タイトルにダブルクオーテーションをつける
\DeclareFieldFormat[article]{book}{\mkbibemph{#1}}  % article要素のbookを斜体にする
\renewcommand{\labelnamepunct}{\addcolon\addspace} % eg., J. Smith: "A great paper."
\renewbibmacro{in:}{} % in: Some journal の "in:" を取る
%Si単位系
\usepackage{siunitx}
%定義, 証明
\usepackage[thmmarks]{ntheorem}
%数式環境内での自動改ページ
\allowdisplaybreaks
\newtheorem{theorem}{定理}[section]
\newtheorem{prop}{命題}
\newtheorem{lemma}[theorem]{補題}
\newtheorem{definision}[theorem]{定義}
\newtheorem{note}{注}
\theorembodyfont{\upshape}
\theoremsymbol{\ensuremath{\heartsuit}}
\theoremseparator{}
\theoremsymbol{\rule{1ex}{1ex}}
\newtheorem{proof}{証明}
\newtheorem{property}{性質}
\newtheorem{example}{例}
\renewcommand{\thenote}{}
\renewcommand{\theproof}{}
\theoremstyle{plain}
\theoremseparator{.}
\theoremprework{\bigskip\hrule}
\theorempostwork{\hrule\bigskip}
\newtheorem{question}{問}


\author{Ryosuke Hagihara}
\title{応用物理実験 10 フランク・ヘルツの実験}
\date{\today}

\begin{document}
\section{目的}
Ne, He原子に電子を衝突させて，原子のエネルギー準位が不連続になっていることを確かめる。

\section{理論}
フランク・ヘルツの実験は，フランクとヘルツの2人が1914年に，原子のエネルギー準位が不連続になっていることを
直接に確かめた，有名な実験である。
彼らはHg蒸気に加速した電子を衝突させて，電子のエネルギーが\SI{4.9}{\electronvolt}の整数倍のとき，
そのエネルギーがHg原子に吸収され，それ以外のエネルギーのときは吸収されないことを確かめた。
Hg原子が\SI{4.9}{\electronvolt}のエネルギー準位差をもつことは，別にHgから出る光の線スペクトルにより確かめられている。
我々の実験ではHg蒸気を作る手間を省くため，Ne封入管とHe封入管を使用する。

Ne封入管は，4極真空管にNeガスを少量封入したものである。その構造を模型的に示すと図\ref{fig:ne-tube}のようになる。
\begin{figure}[h]
  \centering\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/circuit.pdf}
  \caption{回路図}
  \label{fig:ne-tube}
\end{figure}

ヒーターHでカソードCを熱すると，電子が飛び出し，${\rm CG_1}$間で加速されて，
グリッド${\rm G_1}$に達する。${\rm G_1}$の網目を通過した電子は2つのグリッド${\rm G_1}$と${\rm G_2}$
の間の電圧$V$により加速され，Ne原子と衝突して${\rm G_2}$に達し，${\rm G_2}$を通過した電子のうち
${\rm G_2P}$間の原則電圧に打ち勝ったものが，プレートPに達する。カソードCを出て，プレートPに達する
電子の数に比例して，プレート電流$I$が流れる。

${\rm G_1G_2}$間の電圧$V$を大きくしていくと，電子のエネルギーが増していく。
電子のエネルギーが小さい間は，電子がNe原子に弾性衝突をするので，電子のエネルギーは
衝突により失われること無くプレートPに達し，電圧$V$と共にプレート電流$I$が増す。
しかし，加速電圧$V$がある値$V_1$になると，電子とNe原子の衝突は非弾性衝突になり，
電子のエネルギーはNe原子に吸収されて減少する。
そうすると，グリッド${\rm G_2}$に達した電子は${\rm G_2P}$間の原則電圧に遮られて，
プレートPに達することができず，プレート電流$I$は減少する。

\begin{wrapfigure}{r}{60mm}
  \label{fig:graph}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=50mm]{img/graph.pdf}
    \caption{グラフ}
  \end{center}
\end{wrapfigure}

加速電圧$V$を更に増していくと，プレート電流$I$は再び増し始め，ある値$V_2$になると，
電子はNe原子と2回の非弾性衝突をしてエネルギーを失うので，プレートPに達することができず，
プレート電流$I$は減少する。
同様にして，次は電圧$V_3$でプレート電流$I$が減少する。このようなわけで，横軸に加速電圧$V$，
縦軸にプレート電流$I$をとってグラフを描くと，図\ref{fig:graph}のように$V=V_1, V_2, V_3, \cdots$の付近で
山と谷ができることが分かる。$V_1, V_2, V_3, \cdots$の間には，
\begin{align}
  V_1 = \frac{1}{2}V_2 = \frac{1}{3}V_3 =
  \label{eq:voltage}
\end{align}
の関係があることが実験で確かめられる。
またNe原子のエネルギー準位の差，つまり励起エネルギー$\Delta E$は，電子がNe原子との非弾性衝突で
失うエネルギーに等しいので，
\begin{align}
  \Delta E = {\rm e}V_1
  \label{eq:energy}
\end{align}
となることがわかる。ただし，eは電子の電荷の大きさで，$1.602 \times 10^{-19}$\si{\coulomb}の値を持つ。

\section{使用器具}
フランク$\cdot$ヘルツ実験器2台(Ne管用，He管用各1台)，直流電圧計，
直流\si{\micro\ampere}計，直流電流計
\newpage
\section{報告}
\subsection{Ne, He管の電子加速電圧$V$とプレート電流$I$の測定値}
計測結果を表\ref{table:result}及び図\ref{fig:result}に示す。
\begin{table}[h]
  \caption{電子加速電圧$V$とプレート電流$I$の計測結果}
  \centering\begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
    電子加速電圧$V$ [V] & Ne管のプレート電流$I$[\si{\micro\ampere}] & He管のプレート電流$I$[\si{\micro\ampere}] \\ \hline
    0.0 & 0.0 & 0.0\\
    2.0 & 0.1 & 0.0\\
    4.0 & 0.1 & 0.1\\
    6.0 & 6.1 & 0.1\\
    8.0 & 8.5 & 1.8\\
    10.0 & 9.9 & 6.5\\
    12.0 & 11.5 & 10.5\\
    14.0 & 13.0 & 14.1\\
    16.0 & 15.0 & 18.9\\
    18.0 & 16.1 & 23.8\\
    20.0 & 11.0 & 26.0\\
    22.0 & 5.9 & 29.3\\
    24.0 & 13.8 & 25.0\\
    26.0 & 18.0 & 19.1\\
    28.0 & 20.0 & 13.0\\
    30.0 & 22.2 & 14.9\\
    32.0 & 23.9 & 17.0\\
    34.0 & 24.1 & 22.3\\
    36.0 & 26.0 & 27.3\\
    38.0 & 15.0 & 34.9\\
    40.0 & 16.0 & 40.0\\
    42.0 & 20.5 & 45.1\\
    44.0 & 24.0 & 49.0\\
    46.0 & 28.0 & 47.0\\
    48.0 & 31.0 & 46.0\\
    50.0 & 31.5 & 44.0\\
    52.0 & 30.0 & 43.9\\
    54.0 & 26.8 & 44.0\\
    56.0 & 21.9 & 46.0\\
    58.0 & 22.1 & 46.5\\
    60.0 & 25.5 & 51.0\\
    62.0 & 27.8 & 56.4\\
    64.0 & 30.5 & 62.3\\
    66.0 & 32.2 & 68.0\\
    68.0 & 37.0 & 79.8\\ \hline
  \end{tabular}
  \label{table:result}
\end{table}

\begin{figure}[h]
  \centering\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/plot.pdf}
  \caption{計測結果}
  \label{fig:result}
\end{figure}

\subsection{Neの場合の電圧，電圧の関係性，励起エネルギー}
図\ref{fig:result}より，
\begin{align*}
  V_1 &= \SI{18.0}{\volt}\\
  V_2 &= \SI{36.0}{\volt}\\
  V_3 &= \SI{50.0}{\volt}\\
  {V_2}/{V_1} &= 2.00\\
  {V_3}/{V_1} &= 2.78
\end{align*}

また，$\Delta E$は式\ref{eq:energy}より，
\begin{align*}
  \Delta E &= {\rm e}V_1\\
  &= 1.602 \times 10^{-19} \times 18.0\\
  &= 2.884 \times 10^{-18}\\
  &\fallingdotseq 2.88 \times 10^{-18} \si{\joule}
\end{align*}

\subsection{Heの場合の電圧，電圧の関係性，励起エネルギー}
図\ref{fig:result}より，
\begin{align*}
  V_1 &= \SI{22.0}{\volt}\\
  V_2 &= \SI{44.0}{\volt}\\
  {V_2}/{V_1} &= 2.00\\
\end{align*}

また，$\Delta E$は式\ref{eq:energy}より，
\begin{align*}
  \Delta E &= {\rm e}V_1\\
  &= 1.602 \times 10^{-19} \times 22.0\\
  &= 3.524 \times 10^{-18}\\
  &\fallingdotseq 3.52 \times 10^{-18} \si{\joule}
\end{align*}

\section{考察}
4.2および4.3節から，$V_1$, $V_2$(,および $V_3$)はそれぞれほぼ等間隔であり，
式\ref{eq:voltage}が成り立っていることがわかる。
ただし，Neの場合の$V_3$の値がやや理論値より小さくなっている。
この原因はNe管の加熱不足であると考えられる。
$V_1$, $V_2$の測定時にはほぼ一定であったNe管の温度が，
$V_3$測定時には上昇していたため，理論値より小さな値を得たと思われる。
以上のように理解すると，本実験で得られた値は大凡妥当であると言える。

2節で述べたように，励起エネルギー$\Delta E$はNe, He原子のエネルギー準位の差である。
すなわち，実験で得られたNeのエネルギー準位の差は$\SI{18.0}{\electronvolt}$，
Heのエネルギー準位の差は$\SI{22.0}{\electronvolt}$である\cite{energy} 。
水素のエネルギー準位差は$\SI{13.6}{\electronvolt}$であるから，
測定値は適当であると考えられる。

\printbibliography[title=参考文献]
\end{document}
